{
    "questions": [
        {
            "questionText": "ইরান ও সৌদি আরবের কূটনৈতিক সম্পর্ক পুনস্থাপনে মধ্যস্থতা করে কোন দেশ?",
            "options": [
                "রাশিয়া",
                "কাতার",
                "চীন",
                "পাকিস্তান"
            ],
            "correctOption": "চীন"
        },
        {
            "questionText": " বিশ্ব খাদ্য কর্মসূচির (WFP) নতুন নির্বাহী পরিচালক কে?",
            "options": [
                "ব্রুনসন ম্যাককিনলে",
                "সিন্ডি ম্যাককেইন",
                "অ্যালান মরিসন",
                "সুভাষ চন্দ্র নেমবাং"
            ],
            "correctOption": "সিন্ডি ম্যাককেইন"
        },
        {
            "questionText": "অনুপমের বাবা কী করে জীবিকা নির্বাহ করতেন?",
            "options": [
                "ডাক্তারি",
                "ওকালতি",
                "মাস্টারি",
                "ব্যবসা"
            ],
            "correctOption": "ওকালতি"
        },
        {
            "questionText": "মামাকে ভাগ্য দেবতার প্রধান এজেন্ট বলার কারণ তার-",
            "options": [
                "ক প্রতিপত্তি",
                "খ প্রভাব",
                "গ. বিচক্ষণতা",
                "ঘ. কূট বুদ্ধি"
            ],
            "correctOption": "খ প্রভাব"
        },
        {
            "questionText": "নিচের উদ্দীপকটি পড়ে ৩ ও ৪ সংখ্যক প্রশ্নের উত্তর দাও। পিতৃহীন দীপুর চাচাই ছিলেন পরিবারের কর্তা। দীপু শিক্ষিত হলেও তার সিদ্ধান্ত নেয়ার ক্ষমতা ছিল না। চাচা তার বিয়ের উদ্যোগ নিলেও যৌতুক নিয়ে বাড়াবাড়ি করার কারণে কন্যার পিতা অপমানিত বোধ করে বিয়ের আলোচনা ভেঙে দেন। দীপু মেয়েটির ছবি দেখে মুগ্ধ হলেও তার চাচাকে কিছুই বলতে পারেননি।",
            "options": [],
            "correctOption": ""
        },
        {
            "questionText": "দীপুর চাচার সঙ্গে ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রের মিল আছে?",
            "options": [
                "ক হরিশের",
                "খ.মামার",
                "গ. শিক্ষকের",
                "ঘ. বিনুর"
            ],
            "correctOption": "খ.মামার"
        },
        {
            "questionText": "উক্ত চরিত্রে প্রাধান্য পেয়েছে-\n1. দৌরাত্ম্য রর.\n2. হীনম্মন্যতা\n3. লোভ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
            "options": [
                "ক. 1 ও 2",
                "খ. 2 ও 3",
                "গ. 1 ও 3",
                "ঘ. 1,2,3"
            ],
            "correctOption": "খ. 2 ও 3"
        },
        {
            "questionText": "অনুপম কাকে নিয়ে তীর্থে যাচ্ছিল?",
            "options": [
                "ক. মামাকে",
                "খ. মাকে",
                "গ. বিনুদাদাকে",
                "ঘ. স্বয়ং নিজকে"
            ],
            "correctOption": "খ. মাকে"
        },
        {
            "questionText": "অনুপমের কাছে চিরকালই সবচেয়ে বড় সত্য কী?",
            "options": [
                "ক. গলার স্বর",
                "খ. জন্ম-মৃত্যু",
                "গ. বিবাহ",
                "ঘ. মনুষ্যত্ব"
            ],
            "correctOption": "ক. গলার স্বর"
        },
        {
            "questionText": "‘অপরিচিতা’ গল্পের নায়কের কাছে কোন ক্লাসের টিকিট ছিল?",
            "options": [
                "ক. ভিআইপি",
                "খ. ফার্স্ট ক্লাস",
                "গ. সেকেন্ড ক্লাস",
                "ঘ. থার্ড ক্লাস"
            ],
            "correctOption": "খ. ফার্স্ট ক্লাস"
        },
        {
            "questionText": "‘কাজী নজরুল ইসলাম ছোটগল্পের পাশাপাশি উপন্যাসও লিখেছেন।’ কাজী নজরুল ইসলামের সাথে কার সাদৃশ্য রয়েছে?",
            "options": [
                "ক. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
                "খ. শামসুর রাহমান",
                "গ. প্রমথ চৌধুরী",
                "ঘ. বুদ্ধদেব বসু"
            ],
            "correctOption": ""
        },
        {
            "questionText": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর বিশ শতকে যেসব ছোটগল্প লিখেছেন সেখানে কী প্রাধান্য পেয়েছে?",
            "options": [
                "ক. প্রকৃতি",
                "খ. ভাবকল্পনা",
                "গ. বিরহ",
                "ঘ. বাস্তবতা"
            ],
            "correctOption": "ক. প্রকৃতি"
        },
        {
            "questionText": "‘শেষের কবিতা’ কী?",
            "options": [
                "ক. কবিতা",
                "খ. ছোটগল্প",
                "গ. নাটক",
                "ঘ. উপন্যাস"
            ],
            "correctOption": "ঘ. উপন্যাস"
        },
        {
            "questionText": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে মৃত্যুবরণ করেন?",
            "options": [
                "ক. ১৯৪০",
                "খ. ১৯৪১",
                "গ. ১৯৪৩",
                "ঘ. ১৯৪৫"
            ],
            "correctOption": "ঘ. ১৯৪৫"
        },
        {
            "questionText": "অনুপম কার হাতে মানুষ?",
            "options": [
                "ক. মা’র",
                "খ. বাবার",
                "গ. মামার",
                "ঘ. ধাত্রীর"
            ],
            "correctOption": "ক. মা’র"
        },
        {
            "questionText": "অনুপমের মা কেমন ঘরের মেয়ে?",
            "options": [
                "ক. বামুনের",
                "খ. গরিবের",
                "গ. কায়েতের",
                "ঘ. ধনীর"
            ],
            "correctOption": "খ. গরিবের"
        },
        {
            "questionText": "কাকে দেখলে অনড়বপূর্ণার কোলে গজাননের ছোট ভাই বলে মনে হবে?",
            "options": [
                "ক. কার্তিক",
                "খ. অনুপমকে",
                "গ. হরিশ",
                "ঘ. মামা"
            ],
            "correctOption": "খ. অনুপমকে"
        },
        {
            "questionText": "অনুপমের থেকে তার মামা বড়জোর কত বছরের বড়?",
            "options": [
                "ক. দুই",
                "খ. তিন",
                "গ. চার",
                "ঘ. ছয়"
            ],
            "correctOption": "ঘ. ছয়"
        },
        {
            "questionText": "কন্যার পিতামাত্রেই কী স্বীকার করবেন?",
            "options": [
                "ক. গল্পকথক খুবই সুদর্শন",
                "খ. গল্পকথক খুবই বিনয়ী",
                "গ. গল্পকথক একজন সুনাগরিক",
                "ঘ. গল্পকথক একজন সৎপাত্র"
            ],
            "correctOption": "ঘ. গল্পকথক একজন সৎপাত্র"
        },
        {
            "questionText": "অনুপম নিতান্তই ভালো মানুষ কেন?",
            "options": [
                "ক. ধূমপানের অভ্যাস না থাকায়",
                "খ. ভালো মানুষ হওয়ার কোনো ঝঞ্ঝাট নাই বলে",
                "গ. মন্দলোকদের সাথে না মেশায়",
                "ঘ. ভালো বংশে জন্মগ্রহণ করায়"
            ],
            "correctOption": "খ. ভালো মানুষ হওয়ার কোনো ঝঞ্ঝাট নাই বলে"
        },
        {
            "questionText": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
            "options": [
                "ক. ১৮৬১",
                "খ. ১৮৬২",
                "গ. ১৮৬৩",
                "ঘ. ১৮৬৪"
            ],
            "correctOption": "ক. ১৮৬১"
        },
        {
            "questionText": "বাংলা সাহিত্যের প্রথম সার্থক ছোটগল্প রচয়িতা কে?",
            "options": [
                "ক. প্রমথ চৌধুরী",
                "খ. বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
                "গ. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
                "ঘ. শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়"
            ],
            "correctOption": "গ. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"
        },
        {
            "questionText": "ইসলামিক ব্যাংক বাংলাদেশ লিমিটেড (আইবিবিএল) কোন শহরের ব্যাংক?",
            "options": [
                "ক. ঢাকা",
                "খ. চট্টগ্রাম",
                "গ. খুলনা",
                "ঘ. রাজশাহী"
            ],
            "correctOption": ""
        },
        {
            "questionText": "সদ্গুণ প্রধান কোন পবিত্র কলা?",
            "options": [
                "ক. গীতাঞ্জলি",
                "খ. বিশুদ্ধিসাগর",
                "গ. ভগবদ গীতা",
                "ঘ. ব্রহ্ম সূত্র"
            ],
            "correctOption": ""
        }
    ]
}
